%!TEX TS-program = latex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX root =   Davide_Tedesco-Tesi.tex
\section{Perché tale tipologia di filtro è molto utile per l'ambito audio?}%da cambiare titolo

Il filtro di Kalman, data la sua natura, il suo funzionamento e la sua versatilità, si presta a molteplici applicazioni nell'ambito audio.
Come specificheremo nel seguito nel paragrafo \ref{se:ekf-audio} la tipologia di filtro di Kalman, utilizzabile il più delle volte per applicazioni che implicano il suono, è quella del filtro di Kalman esteso (EKF).
Le possibilità di utilizzo che si andranno ad osservare non sono quindi una lista completa, ma bensì una mappa di alcune delle importanti e rilevanti applicazioni di tale filtro all'audio.

\section{Applicazioni}
È importante notare, che la scelta di questa tipologia di algoritmo per le applicazioni audio viene realizzata proprio per la sua natura predittiva e per la sua unica proprietà di funzionare egregiamente in situazioni di rumore gaussiano a media nulla e varianza conosciuta, che spesso combaciano con il rumore bianco\footnote{Particolare tipologia di rumore la cui caratteristica è la presenza di elementi sonori a tutte le frequenze dello spettro sonoro.}, il rumore rosa\footnote{Simile al rumore bianco con una distribuzione spettrale della potenza pari a \(S_{nn}(f)\propto \frac 1 f \), nel quale \(f\) indica la frequenza.} o altre tipologie di rumori impulsivi.

%continuare con dettagli

È doveroso inoltre specificare, che le applicazioni qui riportate, essendo il filtro di Kalman nato non per tale utilizzo, sono in continua espansione ed ad oggi non sono ben categorizzabili e suddivisibili in ambiti ben precisi. Si può ad ogni modo riconoscere che il filo rosso che congiunge tutti i tentativi che introdurremo è tracciato da un utilizzo del filtro di Kalman, per la ricostruzione, l'individuazione, la modifica e la cancellazione di alcuni elementi, comportamenti o eventi presenti all'interno del segnale sonoro. Tali applicazioni sono alle volte spinte da necessità tecniche (come l'upsampling, la riduzione del rumore, etc...), in altri casi divengono creative e/o modificatrici della realtà sonora presente nei segnali alle quali vengono applicate (come la cancellazione di un riverbero) ed in altri casi non si riescono ad inquadrare in nessuna di queste macro aree, poiché risolvono uno specifico problema di natura analitica e relativa alla comprensione o all'analisi dei materiali sonori. 

Nelle brevi sezioni successive, vi sarà un'introduzione al problema presentato dal titolo del paragrafo e di conseguenza, se disponibile, verrà presentato uno o due testi scientifici d'esempio che trattano la questione in maniera più dettagliata.

%======================================================================

\subsection{Speech enhancement (elaborazione del parlato)}

Nell'ultimo decennio si è andato sempre più sviluppando lo studio e la realizzazione di algoritmi e tecniche utili per la pulizia e la comprensione del parlato. Con \textit{speech enhancement} si intende oramai un insieme id tecniche utili per il miglioramento del segnale parlato, che consistono nella rimozione del rumore presente all'interno di una conversazione che potrebbe risultare corrotto da qualsivoglia disturbo, che trova applicazioni nella comunicazione per i telefoni cellulari, per la radio, nei dispositivi controllati dalla voce ed inoltre nella fase di pre-elaborazione nel riconoscimento automatico del parlato per gli assistenti vocali presenti sui nostri smartphone, smart speakers ed in ogni altro dispositivo che offre tali funzionalità.
Con comune obiettivo, seppur con applicazioni realizzate in maniera diversa possiamo osservare ~\cite{Orchisama2016, NingMa2006}, il primo dei quali utilizza un modello autoregressivo (che studieremo meglio nel prossimo capitolo) per poi applicare le equazioni del filtro di Kalman e testarle su un dataset a cui è stato preventivamente aggiunto del rumore di vario tipo. Il secondo testo invece, di natura ancor più sperimentale, punta a far comprendere che il filtro di Kalman, nella sua variante denominata Constrained Kalman Filter (CKF)\footnote{Da noi non studiata poiché di complessa trattazione ma che implementa dei vincoli per gestire il problema che si sta studiando, utile per poter garantire che le stime dello stato siano compatibili con i requisiti fisici o teorici del sistema studiato.} è un metodo più valido, utile e computazionalmente immediato delle altre tipologie di algoritmi utilizzati in genere per migliorare il riconoscimento del parlato.
Si vuole inoltre citare ~\cite{Jain2015} per la duplice applicazione che oltre a introdurre un'elaborazione del parlato convincente, accenna ad un'ulteriore applicazione che vedremo successivamente: l'Acoustic Echo Cancellation \ref{se:echo-canc}.

%======================================================================
\subsection{Pitch tracking}%esiste algoritmo

Con il termine inglese "pitch tracking" si intende il riconoscimento dell'altezza (della frequenza) di un suono in Hertz da parte del programma (o dell'essere) che sta valutando lo stesso. Tale capacità, innata per alcuni esseri umani\footnote{Coloro ai quali ci si riferisce in genere definendoli "con orecchio assoluto".} è spesso realizzata tramite algoritmi che lavorano nel domino del tempo o nel dominio della frequenza (queste ultime richiedono maggiore capacità di calcolo, ed hanno in genere una latenza\footnote{Con il termine latenza si intende in ambito audio, quel tempo che intercorre tra l'ingresso del segnale nel sistema che deve effettuarne un'analisi o un'elaborazione e il tempo di risposta dello stesso.} maggiore poiché sfruttano la trasformata di Fourier\footnote{Tecnica utile a convertire un segnale dal dominio del tempo al dominio delle frequenze, mostrando come le singole frequenze contribuiscono al segnale d'origine (a cui abbiamo già accennato in precedenza).}). Essa è quindi un'operazione di analisi del segnale in ingresso utile a vari scopi musicali e non.
 
Un esempio di realizzazione utile a tale scopo è ~\cite{pitchTrackingEKF} nella quale si utilizza un'applicazione del filtro esteso di Kalman (l'Extended Complex Kalman Filter (ECKF)) che lavora campione per campione, diversamente alle altre tipologie di algoritmi prima citati per questo utilizzo che lavorano (in genere) a blocchi di campioni.
%======================================================================

\subsection{Upsampling}%non esiste algoritmo, ma importante come applicazione
Per via della sua costruzione e del suo funzionamento, abbiamo già compreso come il filtro di Kalman sia utile alla predizione e stima dei valori all'interno di un segnale, ed è quindi intuibile come potrebbe esso possa risultare utile per l'elaborazione di file audio che riportino basse frequenze di campionamento e che invece richiedano (per il loro utilizzo in ambito professionale) di essere riportate a frequenze di campionamento più elevate. La comprensione approfondita dello stimatore studiato, ci permette di comprendere che laddove manchino dei campioni, potremo in qualche modo "ricrearli" tramite la predizione e quindi la stima del valore di tali campioni. 
Tali tipologie di elaborazione del segnale, sono già approfonditamente studiate ed implementate attraverso dei modelli di intelligenza artificiale e di deep learning e l'utilità delle stesse è molto riconosciuta a livello scientifico e tecnico nel settore audio ~\cite{liu2023audiosr}.
Non esistono nel momento della scrittura di questa tesi esempi di algoritmi o studi che permettano la realizzazione di upsampling\footnote{Tipologia di algoritmo che potremo ricondurre in maniera esplicita all'upscaling che si realizza ad oggi per le immagini e per i video, ovvero la tecnica utile ad aumentare la risoluzione e quindi la nitidezza di un'immagine.} per mezzo del filtro di Kalman, ma data la natura del problema, l'autore del seguente testo pensa sia realizzabile nel prossimo futuro.

%======================================================================

\subsection{Localizzazione delle sorgenti audio}

Un altro importante campo di applicazione del filtro di Kalman all'audio, risulta essere definito dalla possibilità di stimare e quindi predire la posizione delle sorgenti sonore all'interno di uno spazio. Seppur ciò può sembrare di poca utilità, un breve esempio può risultare utile a comprendere l'importanza cruciale di tale applicazione nel settore automobilistico. Pensando ai veicoli che stanno oramai implementando la guida autonoma, intendiamo subito che il riconoscimento (sia a livello sonoro, che a livello visivo) di un oggetto, una persona o un animale su una strada può essere utile per ovviare a spiacevoli inconvenienti durante la guida. Nel particolare citiamo un testo ~\cite{Gehrig} che descrive, analizza e unisce nella sua trattazione il problema della stima e localizzazione di sorgenti sonore e della stima e localizzazione delle stesse sorgenti attraverso sistemi video. Ancora una volta l'applicazione del filtro di Kalman sembra funzionare meglio rispetto ad altre tipologie di localizzatori.
%======================================================================

\subsection{Acoustic echo cancellation (cancellazione dell'eco)}\label{se:echo-canc}

Procediamo osservando un'altra tipologia comune di problema, la cui soluzione risulta in genere molto complessa, ovvero la cancellazione e quindi il ripristino del segnale sonoro originario che non presenti al suo interno l'eco (successivamente specificheremo la differenza tra eco e riverbero) prodotto dallo spazio nel quale il segnale è stato registrato. Ciò è descritto e teorizzato in ~\cite{Paleologu2013}, la cui particolarità è l'applicazione di una innovativa tipologia di filtro di Kalman a blocchi di campioni (e non al singolo istante come avviene in genere) ed il confronto sia a livello computazionale che a livello di utilizzo con gli altri algoritmi utilizzati in genere per la trattazione in esame. A tale contributo scientifico si vuole aggiungere anche ~\cite{Enzner2014}, nel quale si evidenza l'utilità del procedimento di cancellazione dell'eco, soffermandosi sulla realizzazione di un filtro di Kalman che utilizza un modello stocastico formulato interamente nel dominio della frequenza (in genere utilizziamo il dominio del tempo). Ciò risulta particolarmente utile per l'utilizzo e l'applicazione a sistemi come il "vivavoce" dei telefoni cellulari.
%======================================================================

\subsection{Dereverberation (cancellazione del riverbero)}%esiste algoritmo

Legandoci a quanto appena osservato per la cancellazione dell'eco, precisiamo in maniera rapida quali siano le differenze e gli elementi in comune tra eco e riverbero, per poi comprendere la differenza dei problemi e la comune metodologia per la risoluzione di tali ostici problemi:
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|m{4cm}|m{4.5cm}|m{4.5cm}|}
\hline
\textbf{Caratteristica} & \textbf{Eco} & \textbf{Riverbero} \\ \hline
\textbf{Definizione} & Riflessione del suono distinta e separata dall'originale, percepita come una ripetizione. & Molteplici riflessioni del suono che si fondono, creando un effetto continuo. \\ \hline
\textbf{Tempo di ritardo} & Superiore a 50 ms, sufficiente per distinguere il suono riflesso come separato. & Inferiore a 50 ms, le riflessioni si sovrappongono e non sono distinguibili singolarmente. \\ \hline
\textbf{Percezione} & Chiarezza: si distingue chiaramente il suono originale e quello riflesso. & Uniformità: le riflessioni del suono si combinano per creare un effetto complesso. \\ \hline
\textbf{Spazio tipico in cui avviene} & Grandi spazi aperti, montagne, canyon, edifici vuoti. & Ambienti chiusi, come teatri, chiese, sale da concerto. \\ \hline
\textbf{Uso nelle applicazioni audio} & Creazione di effetti di ritardo nella musica ed eco artificiale per enfasi in discorsi parlati. & Simulazione dell'ambiente acustico, aggiunta di profondità e naturalezza al suono. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Confronto tra eco e riverbero nel campo del suono e nelle applicazioni audio.}
\label{tab:eco_riverbero}
\end{table}

Si intende dalla tabella, che entrambi (sia l'eco che il riverbero) sono fenomeni che avvengono a seguito della riflessione dei suoni sulle superfici che circondano il punto d'origine in cui risiede la sorgente sonora. Nello specifico, il riverbero può risultare ostico da trattare e da rimuovere all'interno di un file audio. Il riverbero è per sua natura ben integrato e legato al suono d'origine e l'accuratezza e velocità computazionale richiesta è molto maggiore rispetto a quella descritta per l'eco. 
All'interno di ~\cite{Braun2018}, si riconoscono le difficoltà qui descritte e si propongono delle soluzioni che cerchino di includere e far differire il controllo che vi è per la gestione della "de-riverberazione"\footnote{Rimozione del riverbero.} e del rumore presente nel segnale audio di origine. In pratica, in tale testo si procede, studiando e quindi utilizzando due filtri di Kalman alternati nel loro utilizzo che permettano di stimare i segnali riverberanti privi di rumore e i coefficienti per il modello autoregressivo multicanale\footnote{Per segnali audio contenenti più di un canale audio.}. Gli autori introducono anche un metodo per controllare indipendentemente la riduzione del riverbero da quella del rumore presente nel file audio originale.

%======================================================================

\subsection{Riduzione del rumore}

L'ambito di studio della riduzione del rumore, affine ad alcuni dei casi trattati precedentemente, risulta comune a molti ambiti dell'ingegneria e l'applicazione e l'utilizzo di del filtro di Kalman è forse lo strumento più utile e adeguato per la sua trattazione e risoluzione. In particolare è possibile comprendere come nel mondo audio, la presenza di un rumore indesiderato risulti dannoso per la comunicazione, l'elaborazione e la registrazione del suono. Possiamo quindi a questo punto inserire le metriche maggiormente utilizzate per la comprensione della presenza di rumore nel segnale che si sta osservando a seguito dell'applicazione di un algoritmo di riduzione del rumore: il rapporto segnale rumore (a cui ci si riferisce spesso con \(SNR\)) e l'errore quadratico medio (descritto in genere come \(MSE\)). Dato che lo abbiamo precedentemente citato, riportiamo quindi un esempio di articolo esemplificativo che applica il filtro di Kalman alla riduzione del rumore tramite MATLAB ~\cite{reduceNoiseKalmanMatlab}. 

Lasciando quindi da parte questa breve introduzione, ci concentriamo su caratteristiche di studio più specifiche che riguardano la riduzione del rumore per comprendere adeguatamente ciò che sarà presente nel prossimo capitolo.
%======================================================================

\subsection{Riduzione del rumore adattiva}

Trattando di riduzione del rumore (e quindi anche di stima del rumore da dover attenuare), individuiamo nella particolare tipologia "adattiva" dello stesso filtro, la capacità di poter seguire e ottemperare in maniera quasi istantanea ai rumori non voluti. Tale applicazione si presta in genere ad essere attuata in tempo reale\footnote{Alla fine del presente capitolo discuteremo di cosa si intende per tempo reale in ambito audio \ref{se:tempo-reale-tempo-differito}.} per permettere la comprensione del materiale che si sta ascoltando rispetto alle sorgenti di rumore esterne all'ascoltatore. Si utilizza molto spesso questa tecnica in dispositivi elettroacustici di ultima generazione come le cuffie auricolari o gli impianti auto di automobili, aerei e altri mezzi di trasporto. Ci si riferisce in genere ad esso con l'acronimo ANC\footnote{Adaptive Noise Cancellation.} di cui si è voluto riportare un esempio scientifico ~\cite{Murugendrappa2020} che studia la realizzazione del filtro di Kalman utile per la cancellazione del rumore adattiva su segnali audio di parlato. È molto importante comprendere che il termine adattivo, implica che il filtro utilizzato modifica le sue proprietà per poter sottrarre la maggior quantità di rumore possibile restituendo il segnale vocale in maniera più chiara possibile. 
%======================================================================

\subsection{Ricostruzione dei segnali audio}

Dopo aver trattato la riduzione del rumore, possiamo iniziare a comprendere quanto il filtro di Kalman sia versatile ed utile per l'audio. Ci avviciniamo quindi sempre più al tema centrale del capitolo successivo, cercando di intendere quale sia il legame e la differenza tra la riduzione del rumore e la ricostruzione dello stesso. Può sembrare infatti banale, ma la possibilità di ricostruire un segnale audio da parti mancanti di esso è a livello pratico e concettuale qualcosa di totalmente diverso dalla sola riduzione del rumore. Seppure nella chiave adattiva, la riduzione del rumore, diviene un'applicazione che si svolge in tempo reale, mentre la ricostruzione è un'operazione che avviene offline, il modello del sistema alla base della ricostruzione dei segnali con un filtro di Kalman, è nettamente diverso. 
Seppure senza fornire indicazioni a materiale scientifico che implementi e teorizzi la sola ricostruzione dei segnali audio tramite il filtro di Kalman, capiamo che è molto importante identificare le differenza tra la ricostruzione di segnali e la restaurazione degli stessi, per tale motivo riportiamo di seguito le caratteristiche salienti delle due operazioni:
\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Aumenta l'altezza delle righe
\begin{tabular}{|m{4cm}|m{4.5cm}|m{4.5cm}|}

\hline
\textbf{Caratteristica} & \textbf{Ricostruzione} & \textbf{Restaurazione} \\ \hline
\textbf{Oggetto} & Bene perduto o gravemente danneggiato & Bene originale esistente \\ \hline
\textbf{Finalità} & Ricreare l'aspetto originario & Preservare e migliorare l’esistente \\ \hline
\textbf{Materiali} & Spesso materiali nuovi o combinati & Materiali originali o compatibili \\ \hline
\textbf{Intervento creativo} & Più invasivo, può includere reinterpretazioni & Minimo e rispettoso dell’autenticità \\ \hline
\textbf{Rischio} & Possibile perdita di autenticità storica & Salvaguardia dell’autenticità storica \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Differenze salienti tra ricostruzione e restaurazione.}
\label{tab:ricostruzione_restaurazione}
\end{table} 
%======================================================================

\subsection{Restaurazione dei segnali audio}\label{se:restaurazione-audio}

Osservate le altre tipologie di utilizzi del filtro di Kalman per l'elaborazione audio, concludiamo la trattazione di questo capitolo con l'esempio che approfondiremo nel capitolo successivo. 
Tra la fine degli anni novanta e i primi anni duemila inizia a farsi largo la concreta utilizzazione del filtro esteso di Kalman (EKF) per la restaurazione dei segnali audio. Nell'articolo che effettua l'analisi e la comparazione di metodi per la restaurazione di segnali audio ~\cite{Canazza2001}, possiamo notare come l'utilizzo del filtro di Kalman esteso (trattando le sorgenti sonore come sistemi non lineari e quindi utilizzando il filtro esteso di Kalman) già osservato in via teorica precedentemente  in ~\cite{Niedzwiecki1996}, sia uno dei metodi più precisi ed a livello computazionale meno pesante rispetto alle altre metodologie utilizzate. Tale interesse, accresciuto negli anni per via del deperimento di molti materiali sonori realizzati nel Novecento ha portato ad investimenti sostanziali verso la ricerca di tecniche per l'applicazione pratica del filtro di Kalman, che hanno portato alla rimozione del rumore a banda larga e la restaurazione del segnale sonoro danneggiato presente nelle registrazioni audio degradate. Le motivazioni alla base della necessità di tali metodologie sono: l'invecchiamento e le limitazioni del meccanismo di registrazione e riproduzione utilizzato nel tempo.
Il lettore avrà ben compreso a questo punto che il filtro di Kalman è uno strumento ottimo per minimizzare la varianza dell'errore tra un segnale misurato e la sua stima. Esso è quindi un metodo che opera nel dominio del tempo ed è quindi privo del rumore che viene a crearsi durante la restaurazione di un file audio utilizzando la sottrazione spettrale\footnote{Che è invece un metodo applicato nel dominio della frequenza.}. 
È però importante soffermarsi un momento e chiarire che l'applicazione del filtro di Kalman richiede una corretta stima della varianza del rumore di misura (ovvero della varianza del rumore di fondo presente nell'audio che si analizza e che si vuole restaurare). 
Tale procedura viene normalmente stimata dalle regioni silenziose del segnale. Nelle applicazioni audio, queste sarebbero i primi uno o due secondi della registrazione. Tuttavia, questo metodo potrebbe non essere pratico in tutti i casi, soprattutto se il rapporto segnale-rumore (SNR) del segnale è molto basso.
Pertanto, alle volte potrebbe essere utile il metodo di stima della varianza del rumore basato sui quantili~\cite{5760191} per determinare la varianza del rumore di fondo.
Lasceremo da parte la trattazione appena citata per concentrarci (nel capitolo successivo) su delle applicazioni per la restaurazione dei segnali sonori che sfruttano i modelli autoregressivi (chiamati spesso modelli AR dall'inglese \textit{Auto Regressive})~\cite{Niedzwiecki1996,Canazza2010} e verrà utilizzato il filtro esteso di Kalman (EKF) per poter ottenere da ultimo il segnale audio restaurato.

%======================================================================
%======================================================================

\section{Applicazione del filtro in real-time (tempo reale) o in tempo differito}\label{se:tempo-reale-tempo-differito}

È necessaria un'ulteriore specifica delle applicazioni qui descritte prima di poter procedere con i dettagli che descrivono come poter realizzare la restaurazione di file audio tramite un filtro esteso di Kalman.
Abbiamo sino ad ora riportato riportato alcune tipologie utili di applicazione del filtro di Kalman all'audio, ma è necessario a questo punto domandarsi se tali applicazioni vengano o possano essere utilizzate solamente in modalità \textit{offline} ovvero utilizzando dei file audio precedentemente registrati e salvati in un opportuno formato, oppure se sia possibile utilizzare le metodologie qui viste anche in \textit{real-time} ovvero in tempo reale. È bene specificare che per far si che un applicazione sia funzionante in tempo reale, essa deve avere un tempo di latenza\footnote{Tra la sorgente e il segnale risultante dalle elaborazioni.} inferiore a 10 millisecondi\footnote{Si deve notare che per alcune applicazioni musicali tale latenza arriva anche a intervalli di tempo minori, quali 5-8 millisecondi, all'interno dei quali l'orecchio umano non riesce a percepire latenza.}. Tale stringente requisito, derivato dall'anatomia dell'orecchio umano, si ripercuote a cascata sui ragionamenti da eseguire per poter ridurre il tempo di calcolo dell'elaborazione da realizzare. Ciò sancisce di fatto le capacità di alcuni algoritmi, rispetto ad altri, di essere percepiti come in tempo reale, rispetto al tempo differito. Per esemplificare in maniera esplicita, basti pensare all'utilizzo di un software che sia in grado di alzare, abbassare o correggere il pitch della nostra voce\footnote{Si fa qui riferimento al famoso software AutoTune~\cite{antarestechAutoTuneBest}, che non è altro che un pitchshifter (modificatore della frequenza del suono) molto avanzato.}. Ci renderemo conto in maniera immediata se esso sta funzionando in tempo reale o se la latenza generata dall'elaborazione del segnale lo rende utilizzabile solamente in tempo differito.~\cite{treccaniMusicaElettronica}